\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{lipsum}
\usepackage[backend=biber,autolang=other,
  bibencoding=utf8,style=alphabetic,
  ibidtracker=true]{biblatex}
\addbibresource{suger.bib}

\title{O abade de Suger}
\date{18 de Janeiro de 2014}
\author{João Távora \\Faculdade de Belas Artes da Universidade de Lisboa}

\begin{document}

\maketitle

\section{Sinopse}

O abade de Suger é uma figura pivotal na Idade Média, tendo tido uma
grande influência nos planos artístico, religioso e político. O
presente trabalho analisa alguns aspectos desta influência.

\section{Palavras-chave}

Desenho, Villard de Honnecourt, Idade Média

\section{Introdução}



\section{Aspectos biográficos}

As origens da família de Suger são desconhecidas. Por diversas vezes
nos seus escritos, Suger sugere a proviniência de um meio humulde,
embora isso possa ser uma convenção da escrita autobiográfica. Em
1091, aos 10 anos de idade, Suger foi cedido como oblato à abadia de
St. Denis, onde principiou a sua educação tendo sido mais tarde
aprendiz no priorado de Saint-Denis de lÉstrée. Terá sido aqui que
conheceu aquele que viria a ser o rei de França Luís VI, também
conhecido como Luís, o Gordo. Depois de ter frequentado uma escola
vizinha de 1104 até 1106, Suger tornou-se secretário do abade de
St. Denis. Nos ano seguinte tornou-se preboste de Berneval na
Normandia, e em 1009 de Toury. Em 1118, o rei de França enviou Suger
como conselheiro à corte do Papa Gelásio II, em Maguelonne, que tinha
acabo de regressar a França depois de turbulências em Itália. Suger
viveu até 1122 na corte do sucessor de Gelásio, Calisto II.

No seu regresso, Suger tornou-se abade de St. Denis. Até 1127,
ocupou-se principalmente com os assuntos do reino, mas durante a
década seguinte, dedicou-se à reorganização e reforma de St. Denis. 

Em 1137, acompanhou aquele que viria a ser o rei Luís VII, também
chamado Luís, o Jovem, até à Aquitânia, na ocasião do casamento desse
príncipe com Leonor de Aquitânia. Na ausência do rei durante a Segunda
Cruzada, de 1147 até 1149, foi regente do reino de França. Este
casamento traria para o Reino de França o vasto condado da Aquitânia,
e Suger opôs-se à dissolução do casamento em 1152, o que acabou por
ocorrer pelo mesmo não ter produzido herdeiro.

\section{Política: Influência e Regência}

Suger tinha a plena na segunda década do século XII a plena confiança
do rei Luís VI, com quem tinha crescido em criança e desempenhava na
sua companhia um papel semelhante ao de um primeiro-ministro.

Numa missão de vulto a cargo de Luís VI, o Gordo, Suger viaja ao
encontro do Papa Gelásio II, em fuga de Roma para França depois de
numa atmosfera turbulenta ter excomungado da igreja católica o
imperador do Sacro Império Romano-Germânico Henrique V. Este último
lutava pela manutenção do \emph{Previligium}, ou o direito a nomear os
papas como entendesse. Gelásio II viria a morrer na abadia de Cluny
enquanto tentava convocar um conselho que resolvesse o problema da
investidura papel, algo que só viria a ser conseguido pelo seu
sucessor Calisto II.  Suger tem um papel intrumental na aliança entre
o papado e a França contra o Sacro Império. Em 1124, e na consequência
no conselho de Reims, este decide invadir a França, mas é obrigado a
recuar por uma união forte entre os senhores Feudais franceses.

Luís VII, sucessor de Luís VI, passou grande parte da sua juventude em
Saint-Denis, onde aprendeu a confiar e a valorizar as opiniões do
abade Suger, que seria um bom conselheiro durante os primeiros anos do
seu reinado.

É Suger quem guia o jovem príncipe à sua futura mulher Leonor de
Aquitâniae a um casamento que traz para o Reino de França a aliança
político-militar do vasto e poderoso condado da Aquitânia. O casal,
cujo casamento só viria anulado depois da morte de Suger, participou
na cerimónia inaugural da Abadia de St. Denis.

Quando Luís VII partiu para a Segunda Cruzada, Suger torna-se regente
do Reino de França, e à chegada do Rei, é nomeado por este ``pére de
la patrie''.

Suger roga a Luís VII que controle as ameaças dos senhores feudais, e
simultaeamente é responsável pela estratégia real de controlo das
rebeliões populares contra o mesmo regime senhorial. Concentrou ainda
esforços na regularização do sistema administrativo da justiça. Em XXX
Suger formula uma teoria de pirâmica de vassalagem: o Rei, no topo
dessa pirâmide é considerado ``o primeiro entre pares''. Suger parece
formular já uma certa ideia de Estado, já que escreve ``Il n’est ni
juste ni naturel que l’Angleterre soit soumise aux Français ou la
France aux Anglais.''. Suger está igualmente na origem d''As grande
crónicas de França'' que constitui a história oficial da monarquia
francesa e para a qual redige um primeiro volume dedicado a Luís VI, o
Gordo.

\section{Reforma e Reconstrução da Abadia de St. Denis}

É no regresso da missão à corte do Papa Gelásio II que Suger é
informado da morte do abade de St. Denis. É tentada uma eleição de um
novo abade é feita sem o consentimento do soberano Luís VI, que toma a
medida preventiva de incarcerar os principais pretendentes.

Para o rei, os eclesiásticos e as abadias são elementos importantes da
estabilização do poder, não é possível deixar ao clero a liberdade de
escolha sem correr um grande risco político num período de
confrontação feudal. A eleição de Suger, um homem próximo do soberano
e, recentemente, do papado exilado, vem criar consenso num conflito
semelhante ao que ocorria com a querela das investiduras papais, entre
as pretensões da igreja a um direito canónico e a autoridade real.
reino de França por se tratar de um homem extremamente próximo dos
dois campos.

Em 1122 os prisioneiros de Luís VI são libertados e Suger é ordenado
abade de St. Denis, com todos os bens e privilégios da Abadia.

Em 1130, impulsionadas por Suger, começam obras de restauração na
abadia que conduzirão a uma considerável ampliação e completa
transformação da arquitectura da abadia. Suger justifica inicialmente
as reparações sublinhando o elevado estado de degradação em que se
encontrava a antiga igreja carilíngia \cite{calado}.

Nos textos que Suger legou não há uma menção clara de quem terá sido o
arquitecto da reconstrução de St. Denis, ficando apenas claro que foi
o próprio Suger quem idealizou a construção.  A reconstrução da igreja
pode dividir-se em obras da fachada, no coro e na nave. Esta última
ficou incompleta.

Os modelos arquitectónicos que inspiraram a reconstrução foram a
grandiosa ``Hagia Sophia'', a igreja do imperador bizantino
Justiniano, bem como o Templo de Salomão em Jerusalém, conhecido
apenas pelos textos bíblicos.

O prestígio da abadia de St. Denis antes da era de Suger tinha já sido
divulgado por obras literárias como a ``Pélerinage de Charlemagne''
que atribui as relíquias da Paixão de Cristo a Carlos Magno. Segundo a
lenda, teria sido o próprio Cristo a consagrar originalmente a abadia,
e acredita-se que se trata de uma igreja contemporânea com a
cristianização da Gália \cite{wiki-abadia}. 

As opções estéticas tomadas por Suger visam continuar a grandiosidade
e relevância sagrada da igreja. Suger dedica considerável esforço ao
estudo da personagem do santo que dá nome à Abadia, ainda que assente
num curioso equívoco historiográfico.

Sabe-se hoje que St. Denis, o santo, tem raízes reais e místicas
\cite{calado}. Segundo as primeiras, terá sido um mártir que no
séc. III converteu os francos ao cristianismo. No entanto, St. Denis
pode ser também Diosínio, o Areopagita, um teólogo oriental que terá
conhecido o próprio São Paulo, apóstolo de Cristo. A este último foi
atribúido um texto grego que data do séc. V. Dada a discrepância de
quase cinco séculos, a autoria é hoje em dia atribuída àquele que
ficou conhecido como Pseudo-Dionísio Areopagita. No séc VII o Papa
envia o documento a Pepino, o Breve, pai de Carlos Magno, e a partir
desse momento St. Denis passa a ser simultâneamente o conversor dos
francos bem como o autor do texto teológico.

O texto viria a inspirar Suger, que pretendia traduzir em linguagem
arquitectónica o pensamento místico de Pseudo-Dionísio Areopagita,
autor neoplatónico do séc. V que Suger julgou ser o verdadeiro patrono
da Abadia. De resto, a estética de Suger é a do século XIII com
tendências platonizantes e influenciada pela obra de Santo Agostinho
de Hipona.

No ``Folheto da Consagração'' que viria a escrever para a cerimónia da
dedicação e consagração da igreja, Suger retoma passagens de
St. Agostinho que comparam a basílica a uma imagem celestial e
relaciona a arte da construção com a edificação espiritual. Segundo
Suger, aqueles que participam na construção são gradualmente
``edificados'', iluminando-se as suas almas pela visão da harmonia
divina reflectida , em todo o seu esplendor, na obra de arte
material. Suger parafraseia ainda a ideia Agostinhiana de que a lei da
proporção harmónica, origem da música e que reconcilia a dissonância
do universo, é a origem de toda a beleza. No folheto, é a temática
musical que confere unidade à argumentação, sendo a paz suprema de
Deus profetizada através de uma sinfonia cósmica. A importância dada à
construção de um coro com capelas radiantes, e a sua apropriação para
o canto litúrgico, pretendia sublinhar que o projecto arquitectónico
de St. Denis é o equivalente visual dessa música divina.

A cerimónia de dedicação de St. Denis teve lugar na presença de Luís
VII e da sua mulher Leonor de Aquitânia, bem como de figuras de enorme
poder dentro do clero. A festa visava salientar o vínculo especial
entre o soberano e o St. Denis, patrono de França. Na procissão desta
segunda consagração, Suger pretendia emular a lendária consagração
original de Cristo, colocando o rei de França no centro da mesma, e
desta forma contribuindo decisivamente para a consolidação de França
sob a coroa de Luís VII.

O estilo arquitectónico de St. Denis, que evoca para a monarquia
Francesa os modelos místicos da ordem política, viria a ser adoptado
por todas as catedrais francesas, como FIXME.
















\subsection{Relação com S. Bernardo de Claraval}

\subsection{Reconstrução da abadia}


Cerimónia da consagração

\subsection{Influências estéticas}

\section{Conclusão}

\printbibliography[heading=bibliography,title={Bibliografia},type=book]

\end{document}
